\section{Introdução}

  Desenvolver software sempre foi uma atividadade complexa, que pode, facilmente,  apresentar desafios das mais diveras naturezas: agendamento; má-definição de  requisitos - funcionais ou não; sub - ou super - dimensionamento de recursos; não-escalabilidade; etc.

  Negligenciar esse amálgama de possibilidades é um erro comum, e até esperado, de profissionais pouco experimentados, mas, não raro, encontram-se exemplares com bastante quilometragem de carreira a cometê-los.

  O Standish Group demostra, em seu \emph{Chaos Report}\cite{ChaosReport2015}, que quanto maior o projeto maior é a chance de falha. O mesmo relatório, no entanto, aponta alguns caminhos a seguir para encontrar sucesso, dentre eles: \emph{um processo ágil} e \emph{uma arquitetura padrão}.

  Ao mencionar agilidade é possível inferir que a capacidade de adaptação é uma  necessidade fundamental para o bom andamento, princípio defendido desde a  primeira hora por este tipo de metodologia \cite{ManifestoAgil2001}.

  Quanto à arquitetura, faz-se evidente que, utilizar um padrão é uma decisão que pode poupar longas, e pouco frutíferas, discursões sobre assuntos já consolidados \emph{de facto} ou na literatura acadêmica.

  Em meio a publicações especializadas é possível encontrar trabalhos relacionando a melhora da qualidade e da produtividade no desenvolvimento de software com o uso de testes para guiar tais atividades, seja em contextos genéricos - \cite{Aguilar2016}; seja em contextos industriais - \cite{Gustavsson2017}; apresentando uma revisão sistemática - \cite{Benato2021}; ou abordagem baseada em \emph{use cases} - \cite{Milanez2014}; ou, sua influencia no projeto de classes - \cite{Aniche2012}; ou, na conjugação de sua variante, \emph{behaviour-driven development}, com \emph{domain-driven design} - \cite{Santos2015}; ou, ainda, os desafios enfrentados durante sua aplicação - \cite{Adhikari2019}. Outro, \cite{Beltrao2020}, salienta os vínculos da chamada gestão de dívida técnica com uma arquitetura limpa. Enquanto \citeonline{Souza2021} destaca a flexibilidade evolutiva do software proporcionada por esse tipo de abordagem arquitetural.

  De maneira a tornar a apresentação fluída, a seguinte estrutura foi estabelecida. A seção 2 apresenta os conceitos básicos. A seção 3 discute os trabalhos relacionados. A seção 4 expõe o problema como um todo e distingue o recorte que será utilizado na demonstração pretendida. A seção 5 detalha a proposta de solução intencionada. A seção 6 conlui o trabalho.
